向議員攔轎申冤仲有無可能?

有冤伸冤：關於中國古代的那些直訴制度
2016-09-18 由 凱風網 發表于歷史

封建專權時期，最高統治者為鞏固統治常常出台一些籠絡安撫、聽取百姓疾苦的措施，直訴制（上訪制）即其中之一。直訴制的意思是，某些重大案情和冤屈莫申者，覺得自己的正當利益被誤判而受侵犯時，可超出一般訴訟管轄和訴訟程度之範圍，直接向最高統治者申訴（類似「上訪」），以達到緩和社會矛盾的目的

一、各個朝代都有接受百姓上訪的渠道

相傳，大禹在住地附近設置鍾、鼓、磬、鐸、鞀五種樂器，並廣泛告知人們使用方法：傳道的人擊鼓，諭義的就敲鐘，告事的就振鐸，講憂慮的就敲磬，有冤獄的就搖鞀。這是政府接待上訪的古代雛形。

西周有「肺石聽辭」的制度，「以肺石遠達窮民，凡遠近恂獨老幼之欲有復於上，而其長弗達者，立於肺石，三日，士聽其辭，以告於上而罪其長」。這裡的「士」即專門接待群眾的信訪官員。

《周禮》中記載：「太僕建路鼓於大寢之門外，而掌其政，以待達窮者與遽令。聞鼓聲，則速逆御仆與御庶子。」所指即允許平民百姓直接向最高當局反映情況的著名的西周路鼓制。擊鼓向皇帝進諫也是漢代通行的一種直訴范制。

漢宣帝元康二年（前64年）正月的一道詔書中提及：「今百姓多上書觸諱以犯罪者，朕甚憐之。」可見，當時百姓寫「上訪信」給最高統治者以及詣闕上書乃是常有之事。漢代還有御駕前「庶行上書」的，即為後代「邀車駕」或「告御狀」信訪形式的源頭。

據《晉書》記載，「登聞鼓」一詞在西晉時正式成為政府的行政語彙，並成為歷代上訪直訴的一種重要方式沿用至清代。晉代在設登聞鼓的同時，還繼續設置「誹謗木」，並改稱為「華表木」、「表木」。

北齊時期，正式出現了「邀車駕」這種上訪形式，即在皇帝外出時，阻攔皇帝的車馬申訴。這種上訪形式也一直延續到清代。

隋朝的隋煬帝設置了謁者台，《隋書》記載，其職責是「受詔勞問，出使慰撫，持節察授，及受冤枉而申奏之。駕出，對御史引駕」。很重要的一項即為負責吏民申奏冤屈等事。

唐代繼續設肺石和登聞鼓。清人黃本驥《歷代職官表》記載：「唐代於東西朝堂分置肺石及登聞鼓，有冤不能自伸者，立肺石之上，或撾登聞鼓。立石者左監門衛奏聞，撾鼓者右監門衛奏聞。」此外，唐代一個非常重要的信訪形式就是「邀車駕」。

武則天垂拱二年（686年）於朝堂東西南北四面置青、丹、白、黑四匭，上訪書信分養民勸農、議論時政、陳訴冤屈、告天文密策四類依次投入，由匭使院管理，開了一條使民間下情大量上達中央政府的渠道，建立起了比較正規的信訪制度。

宋代信訪機構的設置繼承了唐代的登聞鼓和匭使院兩個系統，登聞鼓院成為一個正式受理百姓信訪的部門。淳化三年（992年）增設理檢司。理檢司設立後，對鼓、檢兩院不受理或受理遲滯的，可到理檢司上訪申訴。天聖七年（1029年）又另置匭函，處理累經申訴而未得辨明和事關機密的上訪、上書。

元代採用擊登聞鼓、邀車駕等上訪形式。《元史·世祖本紀》中記載：「諸事赴台、省訴之,理決不平者，許詣登聞鼓院擊鼓以聞。」明代信訪制有登聞鼓、邀車駕等信訪方式。明代的登聞鼓先放置在午門外，「非大冤及機密重情，不得擊，擊即引奏」。後來，移至長安右門外，讓六科錦衣衛輪流值班，接納擊鼓申訴上奏，不許阻遏。此外，明代設立了一個重要的信訪機構——通政使司。

《清史稿·刑法志》載：「其投廳擊鼓，或遇乘輿出郊，迎擊駕申訴者，名曰『叩閽』。」「叩閽」分兩種方式，即鼓狀和告御狀。順治十三年（1656年）冬十月「戊寅，設登聞鼓」（《清史稿》卷五）。清代早期的登聞院類似於今天的信訪局，地點在西長安門街東，負責的官員是滿、漢科道各一員。雍正二年（1724年），統一於通政司，主受訴訟之事。「告御狀」是從前代一直延續下來的「邀車駕」，這兩種信訪方式一直沿用至清末。

二、古代政府對於上訪提供政策性保護

秦漢時期，宮城外門設有公車司馬令一職，負責接待上書或請求面見皇帝陳言的官員。漢朝嚴格要求各級官吏必須對上訪百姓提供方便，不得隨意阻斷刁難，若不及時向上轉達，滿半月以上將受懲罰。

漢武帝時期，政府信用酷吏嚴刑。漢宣帝即位後，輿論要求趕緊整頓獄政不公，於是，宣帝下詔書選拔精明能幹的官吏擔任廷尉、廷平審理自下上呈的冤屈案件，並且，皇帝還常親自過問案情。

秦王苻堅勵精圖治，整頓國政。公元375年，他在皇宮南面建築了一個聽訟觀，「五日一臨，以求民隱」，專門聽取老百姓說事訴冤。

唐太宗曾親手擬定了《司門式》文稿：「其有無門籍人有急奏者，皆令監門司與仗家引奏，不得關礙。」派遣兩名武裝警衛，隨時護送上訪人去皇宮見皇帝。顏真卿評價說，「所以平治天下，正用此道」。

洪武三年（1370年），明朝設察言司，收受天下奏章、申訴書信等。明朝前期對於死刑案件的上訪受理時間可以延遲至死刑犯被執行的前一天，甚至死刑犯在臨刑當天，其家人仍然可以代其擊鼓鳴冤。嘉靖九年（1530年），死刑犯擊鼓鳴冤的期限定為行刑前三天，行刑當日就不再接受鼓狀鳴冤。

清朝的社會矛盾尖銳，越級申訴上訪很普遍，政府明確了上訪接待部門，如步軍統領衙門的職責就包括受理申訴案件，同樣，刑部也負有受理審核地方上訴案件的責任。

清廷入主中原後，旗人貴族常常欺壓凌辱普通旗民，雍正皇帝即位後，下發文件：「八旗人員有為本旗都統、本管王公刁難苛索者，許其控訴。」（《清史稿》卷九）嘉慶帝即位後，表示要「勤求民隱」，不許官員限制百姓京控，甚至稱自己有時間的話會審閱每起京控案的卷宗。

清代對於京控的處理流程有明確規定：都察院接受上訪後，認為情節較重的向皇帝具奏；情節較輕的，受理之後再轉回各省總督、巡撫辦理。都察院和步軍統領衙門每年兩次催告各省逾期未結的案子，並向皇帝匯報。

太平天國時期，從天京門一直到東王府都設立過登聞鼓，後來，各地的首長公署都設置了登聞鼓，號召所有百姓都來行使這種上訪權利。並有規定，只要聽到鼓聲，各級首長必須立即親自受理。古代直訴制在機構設置和制度規定上，開闢了一條民情上達的重要渠道，對於維護社會秩序和國家穩定起到了一定的作用。

三、古代的上訪例子

封建時代，上訪直訴的例子層出不窮。漢文帝十三年（公元前167年），齊國太倉令淳于公被抓到京城長安治罪，他的小女兒也隨父親來到京城上書皇帝，她的「上訪信」言辭懇切，孝心感人，漢文帝被打動，「天子憐悲其意」，免除了對她父親的懲罰。

公元503年，吳興郡有個15歲的孩子叫吉翂，父親是個縣令，為同僚誣陷，被朝廷抓了起來，判了死罪。吉翂到梁朝京城建康（今江蘇南京），「撾登聞鼓，乞代父命」（《資治通鑑》卷一四五）。皇帝知道了這件事，就派主管司法的廷尉卿蔡法度務必弄清來龍去脈。

蔡大人把眾多刑具陳設在大堂上試圖威嚇、誘逼孩子反悔。但是，吉翂並無懼色。蔡法度見來「硬」的不靈，就和顏悅色地哄騙孩子改供，但是，吉翂不為所動，異常堅定。蔡大人如實上告皇帝，「上（梁武帝）乃宥其父罪」。

南朝梁武帝時還發生過一件有政治意義的上訪事件。當時的政府對皇族以及世家大族，乃至士人都相當照顧，他們即使違法犯罪，政府也會法外施恩。但是，普通百姓違反了法令，其懲罰則相當嚴厲，並且，還實行連坐，「一人逃亡，舉家質作」，民怨極大，民間違法犯罪行為不減反增。

原文網址：

天監十年（511年）某一天，梁武帝到郊區祭祀，一個老人攔住了皇帝的車駕。梁武帝允許上訪人陳述事實，老者直奔主題：「陛下實行的法令，對於普通百姓極其嚴厲，對於豪強權貴卻相當寬鬆，這不是實現國家長治久安的正常方法。假如，陛下能反過來實行，那才是天下黎民百姓的莫大福分！」隨臣們驚得大汗淋漓，呼喝御林軍拿下刁民。梁武帝沉思良久，叫放了老者。

隨後，梁武帝頒發聖旨：「自今逋謫之家及罪應質作，若年有老小，可停將送。」對於老百姓的懲罰寬鬆了些，但是，並沒有改變對當時權貴階層的庇護，使社會不公平並無實質性好轉。史家評論「不能繩權貴以法，君子是以知梁政之亂也」，最終導致政權崩潰。

宋太宗端拱初年，某次選拔進士考試，錄取了127人，有個考生葉齊很不服氣，「擊登聞鼓自列」，驚動了皇帝，「朝廷不得已，又為複試」（《石林燕語》）。

康熙二十三年（1684年）六月，康熙巡視蒙古，「見其（蒙古百姓）衣食困苦，深用惻然」。就下旨允許蒙古百姓來見皇帝傾訴怨苦之情，不得阻攔，「於是蒙古扶老攜幼，叩首行宮門」。康熙一一接見，同百姓們拉家常，噓寒問暖，對於生活極貧的百姓「給予銀兩布匹」，蒙古百姓頂禮稱頌，感恩戴德。

光緒十七年（1891年），安徽廬江知縣楊霈霖在判決一起遺產繼承案中，徇情枉法，濫用酷刑，致死人命。死者的母親張黃氏覺得自己的小兒子被冤，死得太慘，由其另一個大兒子陪同到府里申控。楊知縣得知，親自帶兵追捕、截訪，於三更時分在一座廟中追上了張黃氏母子。張黃氏躲藏不及，被如狼似虎的衙役抓住，套上鐵鎖，連夜帶回本縣衙門。她的大兒子為人精明，及時鑽入佛龕下面隱蔽起來，在截訪的衙役離開寺廟後，逕奔省城「上訪」，到按察使衙門告了狀。

張黃氏被楊知縣抓回本縣逼令「寫」好結狀承認自己小兒子系因病亡故而非知縣刑訊致死，並被衙役強迫按住手指在結狀上捺印後，放回家中。秉性剛強的張黃氏回家後，決定到省城上控。村裡族長從族產中撥出了一點錢作為貧窮的張黃氏到省城的路費。張黃氏長途跋涉到安徽巡撫衙門投遞了控狀。

安徽巡撫沈秉成向朝廷匯報了楊知縣的劣跡，光緒皇帝非常氣憤，發下諭旨要求兩江總督劉坤一「遴派司道大員徹底訊明，秉公議結」——等於說，張黃氏母子的上訪事件驚動了中央，看似複雜的人命案在光緒的「關心」下真相立即水落石出，楊知縣因徇情枉法、濫用非刑、謊報案情、致死人命等罪行，受到懲處。

四、明清時期的「另類上訪」

除通常意義上的上訪上控之外，明清時期還有一些很「另類」的上訪事件。

明朝初年，江南出了件奇事，一個農民不僅把地方官吏捆綁了送到京城告御狀，而且，皇帝還向全國通報表揚他。這個大膽的農民是江蘇常熟人，叫陳壽六，他和自己的弟弟、外甥把常熟縣的一個騷擾欺壓百姓的縣吏給捆綁了，帶著到京城應天（今南京）「上訪」。朱元璋不僅接納了陳壽六的陳訴，而且還夸老陳能幹，為國分憂，獎勵這三個不同尋常的上訪者每人兩件新衣服，另外獎勵老陳銀子20錠，免除「雜泛差役三年」，並派人護送他們「衣錦還鄉』，不許地方政府打擊報復，全國範圍通報表揚。皇帝成了上訪戶的大靠山，讓人瞠目結舌。

乾隆三十四年（1769年）三月的一天，北京通政使司前的大鼓被敲得震天價響。上訪喊控人叫李士誠，直隸冀州人，據稱：他在安徽盱眙縣販賣銀魚，因事得到同鄉裴某的幫助，後親眼見到裴某一家七口被當地縣令派人殺死。因他看到事情真相，也遭追殺，幾歷驚險，才逃免於難，他為恩人一家的慘死憤恨悲傷，因涉及現任縣令，申控地方官府難起作用，就進京控告，籲請朝廷為亡人雪冤。

通政使司火速上奏皇帝，乾隆一聽在盛世居然還有這樣的縣令，十分惱火，立即就點派欽差大臣到安徽，會同兩江總督徹底查案，並指示務必追拿兇手歸案懲辦。

然而，盱眙縣令否認有殺人之事，並且，被提審的涉案人員都表現得莫名其妙，最弔詭的是，「受害者」家屬堅稱家中根本就沒有發生被抄殺之事。

欽差大臣一頭霧水。到底怎麼回事？假如沒有此事，李士誠為什麼敢於鋌而走險？李士誠控告無仇無怨的盱眙知縣有什麼好處？二者並無利益相涉。只有瘋子才幹對自己毫無利益的危險事情！

令人啼笑皆非的是，李士誠真是瘋子！

當時，精明的兩江總督感覺押解到堂的李士誠舉止不同常人，就延請名醫為他診斷，這一檢查，發現李士誠六脈滑大，有痰迷心經之症。通過審問和交談，更加確定李士誠不同於正常人。欽差派人到其老家找到李士誠的母親，她供稱，李士誠去年六月在盱眙得了瘋病，今年三月，不辭而別，離家出走。

這一來，一場精神病人擊鼓鳴「冤」的上訪京控大案終於水落石出。李士誠京控不實，按照律例應該受到嚴懲，但是，由於他確是瘋癲，就免除了嚴懲，被押回原籍看管。這個案件很另類，成為當時朝野茶餘飯後的談資。

精神病人的京控受到最高統治者的高度重視，也表明了「封建政權對於危害地主階級根本利益的行為是不能容忍的」，尤其是在封建社會相對穩定時期，中央政府執行法律、審理案件還是相當嚴格、仔細的。

五、古代上訪有哪些影響因素

首先，古代信訪制度要求必須逐級上訪。隋代就確立了嚴格的逐級告狀制度，案件必須經過當時的縣郡、州、中央省部逐級上告，否則就是「越訴」，只有走完上述程序，或者是官員都不受理時，才可以向皇帝直訴。

宋代對上訪進狀的程序規定得更嚴密。百姓到京城上訪必須先由登聞鼓院受理，檢院不得收接。如果鼓院不受理，才可以到檢院，如還不受理，即「判狀付之，許邀車駕，如不給判狀，聽詣御史台自陳」。

元朝把向地方政府的申訴作為直訴的前提。

清朝信訪制度中具體分為地方上控與京控。清代以州、縣為初審級，當事人不服初審的判決，可以依照府、道、司（臬司）、院（巡撫）的順序逐級上控，這是正常的通道，此外的都屬越級上控。

其次，越級上訪、控告不實都要打板子，到京師向皇帝告御狀，構成「越級上訪」，唐代法律規定要笞四十。攔轎申冤叫做「邀車駕」，也屬於「越訴」，但是，唐代視其為普通的「越訴」，即便沖入皇帝儀仗也只是杖六十。但明朝法律對此處分嚴厲，告狀者沖入皇帝儀仗的，可判絞刑。元代規定：「未訴省、部、台、院輒經乘輿訴者罪之。」清朝乾脆規定不允許「邀車駕直訴」。1851年，咸豐從西陵回京，當地婦女攔駕上訴，因為兵丁攔阻引發衝突，此事為首者張伊氏，以「婦女犯毆差鬨堂罪」，被發配邊疆駐防地為奴。上訴不成，反被治罪。

同時，古代政府對上訪戶越級控告，事屬真實的，給予改判，如若虛假，就要懲罰，如《唐律疏議》中規定：「諸邀車駕及撾登聞鼓，若上表，以身事自理訴，而不實者，杖八十。」 到了清代，「京控」不實的話，將以越級上訴為由，加等治罪，誣告者反坐。

此外，清代法律在認可百姓上訴上訪權利的同時，又制定不許刁民「假地方公事聚眾聯謀、約會抗糧、聚錢構訟」，以及「代人捏寫本狀、教唆扛幫赴京」等罪名，這幾乎就是讓上訪百姓「戴著鐐銬跳舞」。如此規定反而成了地方上那些心虛的官吏、豪強截訪抓人的「利器」。

第三，地方「被告」對「上訪戶」的阻撓、截訪。基層百姓上訪，一般是因為地方官吏和豪強違法聚斂、欺壓百姓、草菅人命等嚴重危害百姓經濟、生命的行為引起的，怕京控的某些地方官員、豪紳，為了「息訟」，手段層出不窮，最惡劣的是截訪、截拿上訪人的伎倆。歷史上就有很多地方豪紳、官吏派人在路上搶走上訪者的盤纏——上訪者絕大多數都是貧苦百姓，沒了路費川資，自然就寸步難行，更不用說是到京城上訪了。

歷史上也不乏地方官員派差人直接截拿「上訪者」的例子。

北宋熙寧變法期間，主管河北路河防水利事務的官員程昉大興引水淤田工程，淤田淹毀了原武、雍丘等縣許多農田、房舍和墳墓，損害了莊稼，百姓因為在地方上投訴無門，便結成上訪團去京師告狀。程昉得知消息，命令地方官員立即把上訪團全部追了回來。

道光十六年（1836年），四川人陳某去京城上訪，到達北京附近的涿州時，因東西被竊而告官，當地衙役查驗現場時搜到狀紙一張，州官趕緊通知直隸總督，派人將上訪人陳某強行押回四川原籍，阻止其京控，算是為四川的同僚「辦了件實事」。光緒十八年（1892年），安徽廬江縣張黃氏因兒子張咸義被知縣楊霈霖刑訊致死而上訪，楊知縣派人半路截訪，深夜，衙役從一個破廟裡把張黃氏抓回了縣裡。

更令人不可思議的是，清末的漕運系統中，某些官員為了掩匿其貪暴、跋扈的穢行，養有打手「專毆控漕之人」，使得東南沿海的辦漕之民，控告無門，激化了社會矛盾。可見，古代地方官吏阻止百姓上訪直訴的勢力相當強大，對實施正常的直訴制產生嚴重威脅，試圖一手遮天，使得底層百姓同最高當局隔得越來越遠。

結尾

封建時代允許「來京上訪」及「告御狀」，被視為統治者的德政，或者亦可說是皇權對於官僚體系的一種監督、約束，但是，上訪直訴制也存在諸多「硬傷」。

其一，皇權直接干預司法，行政與司法難以真正分開，局限了審判的獨立和公正。同時，歷代雖然都安排了官員負責接待上訪，但是並沒有哪個機構來監督這些官員有效執行、處理百姓的上訪，偏離直訴制的本義。其二，古代只在京城皇宮外設立登聞鼓以及處理京控案件，使得各地百姓特別是偏遠地區百姓無法在有效時間內到京城擊鼓鳴冤、上訪申控，使得制度就流於形式了。其三，在制度上，古代的統治階級給百姓上訪制定了很多限制性因素，遏止了許多冤屈百姓向上反映問題、尋求伸冤的可能性，養癰貽患，積聚、釀化了眾多社會矛盾。

但是，綜而言之，歷代帝王對直接來自民間的百姓控訴認真對待、暢通反映問題渠道的出發點是值得讚賞的。